% type
\documentclass{article}

% format
\usepackage[letterpaper, margin=1.5cm]{geometry}

% font
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

% images
\usepackage{graphicx}
\graphicspath{{./img/}}

% alignment
\usepackage{float}

% header
\title{
    Redes de Computadoras\\
    Configuración de una Red usando Packet Tracer
}

\author{Edgar Quiroz}

% document
\begin{document}
    \maketitle

    \section{Desarrollo}

    \subsection{Infraestructura}

    Se creó la infraestructura siguiente

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=\textwidth]{inf.PNG}
        \caption{Infraestructura}
        \label{fig:infr}
    \end{figure}

    \subsection{Red inalámbrica}

    Se configuró el router inalámbrico.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{wlconf.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{wlconf2.PNG}
        \caption{Configurando router inalámbrico}
        \label{fig:wlrouter}
    \end{figure}

    La laptop

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{laptop1.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{laptop2.PNG}
        \caption{Configurando laptop}
        \label{fig:laptop_config}
    \end{figure}

    Y ambos celulares

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{smartphone.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{smartphone2.PNG}
        \caption{Configurando celulares}
        \label{fig:smartphone}
    \end{figure}

    \subsection{Servidor Web}

    Se configuró

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{web1.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{web2.PNG}
        \caption{Configurando servidor web}
        \label{fig:web_serv}
    \end{figure}

    Y se revisó que hubiera conexión.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{web_laptop.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{lookup_laptop.PNG}
        \caption{Configurando servidor web}
        \label{fig:web_serv}
    \end{figure}

    \subsection{Servidor DNS}

    Se configuraron las direcciones

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dns2.PNG}
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dns3.PNG}
        \caption{Configurando servidor DNS}
        \label{fig:web_serv}
    \end{figure}

    Y los registros

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dns4.PNG}
        \caption{Configurando registro DNS}
        \label{fig:web_serv}
    \end{figure}

    \subsection{Laboratorios}

    Primero se configuraron los servidores DHCP

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dhcpa-1.PNG}
        \caption{Configurando DHCP}
        \label{fig:DHCP}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dhcpa-2.PNG}
        \caption{Configurando DHCP}
        \label{fig:DHCP2}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dhcpa-3.PNG}
        \caption{Configurando DHCP}
        \label{fig:DHCP3}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{dhcpa-4.PNG}
        \caption{Configurando DHCP}
        \label{fig:DHCP4}
    \end{figure}

    La configuración del segundo servidor es análoga.

    Luego las computadoras.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{pca1.PNG}
        \caption{COnfigurando computadora de lboratorio}
        \label{fig:lab_computadora}
    \end{figure}

    La configuración de las otras tres computadoras fue análog0a.

    Luego las impresoras, pero al ser muy sencillas no se van a presentar
    capturas.

    \subsection{NAT/PAT}

    Primero, se añadieron los canales de comunicación al router.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{router1.PNG}
            \caption{Configurando router}
        \label{fig:nat1}
    \end{figure}

    Debido a las toda la parte de depuración para hacer que todo funcionara, la
    configuración del laboratorio A fue demasiado larga, por lo que no se va a 
    mostrar.

    Sin embargo, al ser la segunda vez, la configuración del lboratorio B fue lo
    suficientemente breve para caber en una sólo captura de pantalla, por lo que
    se muestra a continuación.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{router2.PNG}
            \caption{Configurando NAT}
        \label{fig:nat2}
    \end{figure}

    El procedimiento para configurar el laboratorio A fue análogo, sólo que más 
    problemático.

    Después, se revisó que hubiera conexión.

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{web_a.PNG}
            \caption{Revisando conexión desde el laboratorio A}
        \label{fig:lab_a_web}
    \end{figure}

    \begin{figure}[H]
        \centering
            \includegraphics[width=0.5\textwidth]{web_b.PNG}
            \caption{Revisando conexión desde el laboratorio B}
        \label{fig:lab_b_web}
    \end{figure}

    \section{Cuestionario}

    \begin{enumerate}
        \item ¿Qué direcciones IP le asignó el Router inalámbrico a cada 
        \textit{host}, a la \textit{laptop} y a los dos \textit{smarphone}
        conectados a la red inalámbrica RIU?

        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|l|}
                \hline
                Nombre       & IP             \\ \hline
                Servidor Web & 132.248.181.11 \\ \hline
                Servidor DNS & 132.248.181.10 \\ \hline
                Laptop       & 10.10.0.2      \\ \hline
                Smartphone 1 & 10.10.0.3      \\ \hline
                Smartphone 2 & 10.10.0.4      \\ \hline
            \end{tabular}
            \caption{Ip}
            \label{tab:ip1}
        \end{table}

        \item ¿Qué direcciones IP le asignó el servidor DHCP a cada 
        \textit{host} de la red de Laboratorio A y B?

        \begin{table}[H]
            \centering
            \begin{tabular}{|l|l|}
                \hline
                Nombre      & IP            \\ \hline
                DHCP A      & 192.168.10.2  \\ \hline
                DHCP B      & 192.168.11.2  \\ \hline
                C1 A        & 192.168.10.4  \\ \hline
                C1 A        & 192.168.10.5  \\ \hline
                C2 B        & 192.168.11.5  \\ \hline
                C2 B        & 192.168.11.4  \\ \hline
                Printer A   & 192.168.10.3  \\ \hline
                Printer b   & 192.168.11.3  \\ \hline
            \end{tabular}
            \caption{Ip}
            \label{tab:ip2}
        \end{table}

        \item Investigue el concepto de DHCP.

        Viene de la siglas en inglés de protocolo de configuración para agentes
        dinámicos.

        Permite asignar direcciones IP a un equipor sin IP dentro de una red
        dinámicamente.

        \item Investigue los conceptos de NAT y PAT.

        Son protocolos que permiten resolver direcciones locales a direcciones
        públicas.

        PAT además resuelve hacia algún puerto de la IP pública. Permite
        especificar el protocolo de la cada de transporte a usar en ese puerto.

        \item ¿Qué es a máscara de red?

        Es un número que te permite definir ragos de subredes. 

        Para hacer esto, se toma una dirección IP, y se le aplica una operación 
        \texttt{not} bit por bit con la máscara.

        Si el resultado es el representante del segmente de red, entonces la IP
        pertenece a ese segmento.

        \item ¿Qué es la puerta de enlace predeterminada?

        Una puerta de enlace es un dispositivo que une dos redes distintas.
        Se encargan de monitorear, traducir y redireccionar todas las peticiones
        que vengan desde sus subredes.

        Cuando algún mensaje tiene un destino desconocido para algún equipo, 
        entonces esos mensajes se reenvían a la puerta de enlace para que los
        redireccione a la red apropiada.

        La puerta de enlace predeterminada es simplemente la puerta de enlace
        que se usa cuando no se especifica ninguna.

        \item ¿Qué es el SSID en una red inalámbrica?

        Es el identificador para redes inalámbricas.

        Se puede pensar el él como el nombre de la red.
    \end{enumerate}
\end{document}